% ISS PROJECT - 2017
% 
% Mon Nov 14 11:45:14 CET 2016
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\documentclass[11pt]{article}
\usepackage{vmargin} % for the intelligent margin definition
\setpapersize{A4}
\setmarginsrb{10 mm}{10 mm}{10 mm}{10 mm}{0 mm}{0 mm}{0 mm}{0 mm}
\usepackage[latin2]{inputenc}
\usepackage{moreverb}
\usepackage{epsfig}
\usepackage{url}
\usepackage{amsmath}
% ------- defs -----------------
\def\bi{\begin{itemize}%\setlength{\itemsep}{0pt}\setlength{\parsep}{0pt}
}
\def\ei{\end{itemize}}
\def\be{\begin{enumerate}%\setlength{\itemsep}{0pt}\setlength{\parsep}{0pt}
}
\def\ee{\end{enumerate}}
\def\bic{\begin{itemize}\setlength{\itemsep}{-1mm}}
\newcommand{\D}{\displaystyle}
\newcommand{\Dfrac}[2]{\displaystyle\frac{\displaystyle #1}{\displaystyle #2}}
\def\ejo{e^{j\omega}}
\def\mejo{e^{-j\omega}}
\def\zm1{z^{-1}}
\newcommand{\RA}{$\Rightarrow$} 
\pagestyle{empty}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{document}
\noindent
\vspace{5mm}
\begin{center}{\Large\bf ISS Projekt 2017 / 18  }\\
  Honza Černocký, ÚPGM FIT VUT\\
\today
\end{center}

\section{Cíl }
Cílem projektu je provést analýzu signálu. Jako vstup použijte dodaný
zvukový soubor
\verb#xlogin00.wav#, kde ``xlogin00'' je Váš login. Projekt je možno
řešit v Matlabu, jazyce C nebo v libovolném jiném programovacím nebo
skriptovacím jazyce. Je možné použít libovolné knihovny. 
Projekt se nezaměřuje na ``krásu programování'',
není tedy nutné mít vše úhledně zabalené do okomentovaných funkcí,
atd. -- např. soubor v Matlabu, ze kterého copy-pastujete  příkazy do
příkazové řádky, naprosto stačí. Důležitý je výsledek. 

\section{Odevzdání projektu} 
bude probíhat do informačního systému WIS ve  dvou  souborech: 
\be
\item \verb#xlogin00.pdf# (kde ``xlogin00'' je Váš login) je protokol
  s  řešením. 
\bi 
\item V  záhlaví   prosím uveďte své jméno, příjmení a login. 
\item Pak budou  následovat odpovědi na jednotlivé otázky --- 
  obrázky, numerické hodnoty,  komentáře. 
\item U každé otázky uveďte stručný postup - může se jednat o kousek
  okomentovaného kódu, komentovanou rovnici nebo text. Není nutné
  kopírovat do protokolu celý zdrojový kód.   Není nutné opisovat zadání
 či teorii, soustřeďte se přímo na řešení. 
\item Pokud  využijete zdroje
 mimo standardních materiálů (přednášky, cvičení a  studijní etapa
 projektu ISS), prosím uveďte, odkud jste čerpali. 
\item Protokol je možné psát v libovolném
 systému (MS-Word, Libre Office, Latex), můžete jej psát dokonce i
 čitelně rukou, dolepit do něj obrázky a pak oskenovat. Protokol může
 být česky, slovensky  nebo anglicky. 
\item Doporučená
 délka protokolu je max. 2 strany, případně 3, pokud se rozhodnete
 řešit bonusový úkol. 
\ei 
\item soubor s  Vašimi   zdrojovými kódy. 
\bi 
\item Může se jednat o jeden
  soubor (např. \verb#moje_reseni.m#) nebo o ZIP archiv, pokud budete
  mít souborů více. Do tohoto souboru není třeba  přikládat
  vygenerované  obrázky, ty uvidíme v protokolu. 
\item  Projekt je {\bf samostatná
  práce}, proto budou Vaše zdrojové kódy  křížově korelovány a v
  případě silné podobnosti budou vyvozeny příslušné závěry. 
\item Silná korelace s kódy ze studijní etapy je v pořádku, nemusíte
  tedy měnit názvy proměnných, připisovat zbytečné komentáře, atd. 
\ei 
\ee 

% ----------------------
\section{Zadání }
\be 
\item {\bf [0.5 bodu]} Načtěte Váš osobní signál ze souboru \verb#xlogin00.wav#, kde ``xlogin00''
  je Váš login. Napište vzorkovací frekvenci signálu a jeho délku ve
  vzorcích a v sekundách. 

\item  {\bf [0.5 bodu]} Vypočítejte spektrum signálu pomocí diskrétní Fourierovy
  transformace. Do protokolu vložte obrázek modulu spektra v
  závislosti na frekvenci. Frekvenční osa musí být v Hz a pouze od 0
  do poloviny vzorkovací frekvence. 

\item {\bf [1 bod]}  Určete a napište, na které frekvenci v   Hz   je maximum modulu spektra. 

\item {\bf [0.5 bodu]}  Pro další zpracování je dán IIR filtr s následujícími
  koeficienty: \\
$b_0 = 0.2324, ~~~b_1 =   -0.4112, ~~~b_2 =    0.2324, ~~~~a_1 =
  0.2289, ~~~~a_2 = 0.4662$\\

Do protokolu vložte obrázek s nulami a póly přenosové funkce
tohoto filtru a uveďte, zda je filtr stabilní. 

\newpage 

\item {\bf [0.5 bodu]}  Do protokolu vložte obrázek s modulem kmitočtové charakteristiky
  tohoto filtru (frekvenční osa musí být v Hz a pouze od 0
  do poloviny vzorkovací frekvence) a uveďte, jakého je filtr typu
  (dolní propusť / horní propusť / pásmová propusť / pásmová zádrž). 

\item {\bf [0.5 bodu]}  Filtrujte načtený signál tímto filtrem. Z výsledného  signálu
  vypočítejte spektrum signálu pomocí diskrétní Fourierovy 
  transformace. Do protokolu vložte obrázek modulu spektra v
  závislosti na frekvenci. Frekvenční osa musí být v Hz a pouze od 0
  do poloviny vzorkovací frekvence. 

\item {\bf [0.5 bodu]}  Určete a napište, na které frekvenci v   Hz   je maximum modulu
  spektra filtrovaného signálu.  

\item {\bf [1 bod]}  {\bf V tomto a dalším cvičeních budete pracovat s původním signálem, ne s
  filtrovaným. }

Do signálu bylo přimícháno  20~ms obdélníkových impulsů se střední hodnotou
nula a střídou 50\% na frekvenci 4~kHz. Tedy 80 sekvencí
$[h~~h~~{-h}~~{-h}]$ (kde $h$ je kladné číslo) za sebou.

Najděte, kde jsou -- napište čas ve vzorcích a v  sekundách. 

Pomůcka: pokud netušíte, jak na to, uvažte např. přizpůsobený  filtr,
výrobu spektra této sekvence a jeho  hledání ve spektru signálu
rozděleného po 20ti ms, poslech, atd. Cílem není matematická čistota,
ale vyřešení úkolu. 

\item {\bf [0.5 bodu]}  Spočítejte a do protokolu vložte obrázek autokorelačních
  koeficientů $R[k]$ pro $k \in -50\ldots 50$. Použijte vychýlený
  odhad koeficientů podle vztahu 
$$R[k] = \frac{1}{N} \sum_n x[n] x[n+k].$$ 

\item\label{r10} {\bf [0.5 bodu]} Napište hodnotu koeficientu $R[10]$. 

\item {\bf [2 body]}  Proveďte časový odhad sdružené funkce hustoty rozdělení
  pravděpodobnosti $p(x_1, x_2, 10)$ mezi vzorky $n$ a $n+10$. Do
  protokolu vložte 
  3-D obrázek těchto hodnot. Můžete použít barevnou mapu, odstíny
  šedi, projekci 3D do 2D, jak chcete. Chcete-li, můžete pro toto a
  následující dvě cvičení využít
  nebo vykuchat dodanou funkci \verb#hist2opt.m#. Funkce ovšem řeší
  souborový odhad, pro zadaný časový odhad ji musíte modifikovat nebo
  šikovně zavolat. 

\item {\bf [2 body]}  Ověřte, že se jedná o správnou sdruženou  funkci hustoty rozdělení
  pravděpodobnosti, tedy že 
$$\int_{x_1} \int_{x_2} p(x_1, x_2, 10) dx_1 dx_2 = 1$$

\item {\bf [2 body]}  Vypočtěte z této odhadnuté funkce hustoty rozdělení
  pravděpodobnosti autokorelační koeficient $R[10]$: 
$$R[10] = \int_{x_1} \int_{x_2} x_1 x_2  p(x_1, x_2, 10) dx_1 dx_2 $$
Srovnejte  s hodnotou vypočítanou v příkladu~\ref{r10} a komentujte
výsledek. 

~

~

\hrule 
\ee

\noindent {\bf Bonusový úkol - nepovinný, není hodnocen body, ale
  nejzajímavější řešení   vyhraje láhev dobrého francouzského červeného vína. }\\
~\\
Navrhněte  prediktor (předpovídač), který dokáže odhadnout 
hodnotu vzorku $x[n]$ z hodnot pěti předcházejících vzorků pomocí
jednoduchého FIR filtru: 
$$\hat{x}[n] = b_1 x[n-1] + b_2 x[n-2] + b_3 x[n-3] + b_4 x[n-4] + b_5
x[n-5],$$
kde $\hat{x}[n]$ je odhadnutý vzorek. 

~\\

Jako metriku pro určení kvality prediktoru použijte energii chyby
predikce. Chyba predikce  je definována jako rozdíl  skutečných a předpovězených
vzorků: 
$$e[n] = x[n] - \hat{x}[n],$$
a její energie je dána zcela tradičně jako 
$$E = \sum e^2[n]. $$

~\\

Určete nejlepší možný prediktor pro Váš signál (původní, ne ten 
  filtrovaný). Prediktor je plně dán  hodnotami koeficientů $b_1
  \ldots b_5$. Vyhodnoťte také kvalitu prediktoru pomocí  energie chyby
  predikce $E$ a srovnejte Váš  prediktor  s
  několika ``blbými'', např. 
\bi
\item prediktor generující pouze nuly: $\hat{x}[n] = 0$
\item prediktor opakující minulý vzorek $\hat{x}[n] = x[n-1]$
\item prediktor průměrující dva  minulé  vzorky  $\hat{x}[n] =
  0.5x[n-1] + 0.5x[n-2]$. 
\ei 

~\\

Důležitý je opět pouze výsledek, takže můžete odvozovat, vyhledat a použít
hotové  odvozené řešení, použít libovolnou techniku strojového učení,
zkusit určit koeficienty ručně, atd. 

\end{document}
